**約瑟·哈羅德·格林伯格**(；)是一位很卓越但亦具爭議的[語言學家及](../Page/語言學家.md "wikilink")[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")[人類學家](../Page/人類學家.md "wikilink")。他最為人所知的工作，主要是語言的[分類及](../Page/语言系属分类.md "wikilink")[類型](../Page/語言類型論.md "wikilink")。格林伯格是一位[美國](../Page/美國.md "wikilink")[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")，他在[紐約市的](../Page/紐約市.md "wikilink")[布魯克林區出生](../Page/布魯克林區.md "wikilink")，並在[史丹福大學任教多年](../Page/史丹福大學.md "wikilink")。

## 對語言學的貢獻

### 語言類型論

格林伯格的榮譽有相當的部份在於他對[共时语言学的貢獻](../Page/共时语言学.md "wikilink")，以及有關尋找[語言共通的挑戰](../Page/語言共通.md "wikilink")。在1950年代後期，格林伯格開始研究一個無論在地理方面或遺傳方面的覆蓋範圍都很廣闊，包括有超過6000種語言\[1\]的[语料库](../Page/语料库.md "wikilink")。在這堆各種語言的語料庫裡，他找到了幾個可能是「語言共通」的有趣事例，以及不少跨語言的強趨勢。

在這當中，格林伯格發明了「蘊涵共通」的記號，以「若一種語言如果有*X*結構的話，就一定會有*Y*結構」的形式作紀錄。例如：*X*可能是[中央前圓唇元音](../Page/中央前圓唇元音.md "wikilink")，而*Y*則是[高前圓唇元音](../Page/高前圓唇元音.md "wikilink")。這類型的研究在格林伯格之後，陸續有其他語言學家繼續，並漸漸發現是一種在共時語言學很重要的資料搜集方法。

### 非洲大陸諸語的分類

格林伯格最廣為人知的貢獻，在於他\[2\]提出對[非洲語言的分類](../Page/非洲語言.md "wikilink")。在當年，這個分類是一個相當大膽的建議，尤其是他所提出的[尼羅-撒哈拉語族](../Page/尼羅-撒哈拉語族.md "wikilink")，但這個建議現時已為大多數非洲[歷史語言學的專家所接受](../Page/歷史語言學.md "wikilink")。另一方面，他在著作中亦創制了「[亞非語系](../Page/亞非語系.md "wikilink")」這個在宗教及種族中較為中立的詞語，用以取代傳統的「[閃含語系](../Page/閃含語系.md "wikilink")」的稱呼。

格林伯格的分類主要是建基於較早期的分類，例如：透過他所創立的[大量比較法](../Page/#大量比較法.md "wikilink")，把已建立的近似語族合併成為較大的群組。而他所建立的新分類亦成為了他期後研究的基石，而基於他的研究，有其他歷史語言學家提出包含了更多非洲語言家族的分類。例如：[Hal
Fleming提出了](../Page/Hal_Fleming.md "wikilink")[Omotic語支](../Page/Omotic_languages.md "wikilink")；Gregersen
提出把[尼日爾-剛果語系及](../Page/尼日爾-剛果語系.md "wikilink")[尼羅-撒哈拉語系合併成為更大的](../Page/尼羅-撒哈拉語系.md "wikilink")[剛果-撒哈拉語系](../Page/剛果-撒哈拉語系.md "wikilink")。Gregersen的建議後來更得到格林伯格的接納。

然而，亦有其他歷史語言學家批評格林伯格對非洲語言的工作。當中[Lyle
Campbell及](../Page/Lyle_Campbell.md "wikilink")[Donald
Ringe認為格林伯格所搜集得來的語料數據並不能導引出他所建議的分類](../Page/Donald_Ringe.md "wikilink")，所以要求透過一些「可靠的方法」來重新驗證格林伯格所提出的巨大語言家族\[3\]。即使是Fleming及Bender等贊同格林伯格的分類的學者，亦認同在語言學界社群對於上述的「剛果-撒哈拉語系」的建議並不完全認同，將來有可能會再次分開\[4\]。

### [印度洋太平洋超語系](../Page/印度洋太平洋超語系.md "wikilink")

1971年，格林伯格提出了[印度洋太平洋超語系的構想](../Page/印度洋太平洋超語系.md "wikilink")，這個超語系包括了[巴布亞語系的所有語言](../Page/巴布亞語系.md "wikilink")（即[巴布亞新幾內亞及鄰近地區多個不屬於](../Page/巴布亞新幾內亞.md "wikilink")[南島語系的多個語系](../Page/南島語系.md "wikilink")）以及[塔斯曼尼亞及](../Page/塔斯曼尼亞.md "wikilink")[安達曼群島原住民的語言](../Page/安達曼群島.md "wikilink")，但不包括[澳洲原住民語言](../Page/澳洲原住民語言.md "wikilink")。由於這種分類的猜想成份很高，很多進行巴布亞語系及塔斯曼尼亞語系的語言學者都不接受這種分類。

### 歐亞語系

格林伯格認為在[印歐語系之上還應該有一個](../Page/印歐語系.md "wikilink")[超語系](../Page/超語系.md "wikilink")，總覽[歐洲及](../Page/歐洲.md "wikilink")[亞洲的所有語言](../Page/亞洲.md "wikilink")。他把這個超語系稱之為[歐亞語系](../Page/歐亞語系.md "wikilink")，除了包括有印歐語系以外，還包含了世界上其他所有的語言\[5\]。

這個歐亞語系，跟[Illich-Svitych早前提出的](../Page/Illich-Svitych.md "wikilink")[諾斯特拉語系建議有幾點重要的不同處](../Page/諾斯特拉語系.md "wikilink")，當中最顯著的是歐亞語系並不包括[亞非語系](../Page/亞非語系.md "wikilink")，儘管格林伯格在亞非語系有過不少的研究。在發表有關歐亞語系的構想之後，格林伯格一直都在繼續這方面的研究，即使後來被診斷患上[胰臟癌](../Page/胰臟癌.md "wikilink")，直到他離世為止。

### 格林伯格提出的「大量比較法」

## 格林伯格的著作列表

  -
  -
  -
  - 1966年\[6\]. *[The Languages of
    Africa](../Page/非洲語言_\(1966年\).md "wikilink")*.
    Bloomington: Indiana University Press.

  - 1987年. *Language in the Americas*. Stanford: Stanford University
    Press.

  - 2000年. *Indo-European and Its Closest Relatives: The Eurasiatic
    Language Family. Volume I: Grammar*. Stanford: Stanford University
    Press.

  - 2002年. *Indo-European and Its Closest Relatives: The Eurasiatic
    Language Family. Volume II: Lexicon*. Stanford: Stanford University
    Press.

  - 2005年. *[Genetic Linguistics](../Page/遺傳語言學.md "wikilink"): Essays
    on Theory and Method*, edited by William Croft. Oxford: Oxford
    University Press.

## 參看

  - [諾斯特拉](../Page/諾斯特拉語系.md "wikilink")[超級語系假說](../Page/超級語系.md "wikilink")
  - [Luigi Luca
    Cavalli-Sforza](../Page/Luigi_Luca_Cavalli-Sforza.md "wikilink")
  - [Lyle Campbell](../Page/Lyle_Campbell.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  - [Memorial
    Resolution](http://news-service.stanford.edu/news/2002/april24/greenbergmem-424.html)
  - [Obituary from *Stanford
    Report*](https://web.archive.org/web/20080709013437/http://www.unm.edu/~wcroft/Papers/JHGobit.pdf)
  - [Obituary from *Good
    Bye\!*](http://www.goodbyemag.com/apr01/greenberg.html)
  - [Obituary by Bill Croft (.pdf
    file)](https://web.archive.org/web/20060929103505/http://lings.ln.man.ac.uk/Info/staff/WAC/Papers/JHGobit.pdf)
  - [*New York Times*
    article](https://web.archive.org/web/20060216022548/http://www.artsci.wustl.edu/~anthro/articles/archaeo-language.html)

[Category:美國猶太人](../Category/美國猶太人.md "wikilink")
[Category:美國語言學家](../Category/美國語言學家.md "wikilink")
[Category:美国文理科学院院士](../Category/美国文理科学院院士.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:美國西北大學校友](../Category/美國西北大學校友.md "wikilink")

1.  [王士元](../Page/王士元.md "wikilink")，(2001年)，[研究之樂，樂在其中：孟德爾、瓊斯、人類起源](http://www.ee.cuhk.edu.hk/~wsywang/publications/Joy_research.pdf)

2.  一說1963年，另一說法是1966年。有待考證。

3.  ，見第104頁。

4.

5.
6.